【明報】檢控率17% 生理鹽水被指汽油彈材料 一家三口涉嫌非法集結

【明報專訊

反修例風波至明天就滿150日，截至上周四（10月31日）有逾3000人被捕，近500人被檢控，數據顯示日均被捕人數近期以倍計上升，檢控率為17%。有義務大律師批評警方在示威現場大規模濫捕，有出席集會的女生因被搜出3包生理鹽水，被指可用作製造汽油彈被捕，最終獲無條件釋放；該大律師又稱有警員疑侵犯被捕者的緘默權，有青年被警誡後不發一言而被毆打、被人用雷射筆照眼及脫去褲子。警方回應表示，按法例警方只要有合理懷疑，便有權拘捕相關人等，與律政司應否檢控和法庭是否判罪成的標準不同。

明報記者 戴晴曦 余卓祈
警：合理懷疑就可拘
與檢控標準不同
就反修例示威被捕者檢控比例低，有大律師表示警方疑涉濫捕，警方回應稱，警員拘捕、律政司決定應否檢控，乃至法庭決定被告的刑責時採用不一樣的標準，按法例警方只要有合理懷疑，便有權拘捕相關人等，而在決定應否檢控時，採取的標準則是案件有合理機會達至定罪，並且符合公眾利益，否則不應檢控。法庭則只會在毫無合理疑點下才會裁定被告罪成。

近45天日均拘35人 被捕人數超首100日
警方對示威者的拘捕行動愈來愈大規模及快速，在9月16日反修例運動滿100日時，拘捕人數為1453，至上周四滿145日已急增至3007人，意味過去45日內，警方拘捕1554人，平均每日拘捕約35人，反觀首100日的日均拘捕人數約為15。至上周四累計檢控個案近500，是拘捕人數的17%。

不欲透露全名的義務大律師、法政匯思成員Sam認為，警方濫捕情况愈來愈嚴重，「好多個案來自示威現場大規模濫捕，拘捕理由和證據都不充分」。Sam舉例說，有女生9月出席反修例集會時，身上被搜到3包生理鹽水，警員當場稱生理鹽水可用來製汽油彈，以藏有工具作非法用途罪名拘捕她。她於警署被扣押30多小時後，警方發現證據不足，女生獲無條件釋放。

警方回應稱，拘捕疑犯後，仍會循不同方面蒐證，作出全面及深入的調查，完成後再綜合多項因素決定是否檢控，有需要時會徵詢律政司意見。

路過示威涉非法集結 被捕三口家決「踢保」
另外，今年8月有一家三口在港島區吃晚飯後逛街，路過示威現場，當時並無戴口罩或裝備，卻被警員指涉嫌非法集結拘捕。3人至今未被起訴，Sam稱3人已決定「踢保」。Sam認為警方濫捕的作用是「將示威者押在警署48小時，帶來很大不便，之後不敢『上街』」。

另外，Sam說每逢周末做法律探訪，都有反修例被捕者說警員使用過分武力，包括被剝奪緘默權。他在8月曾協助一名因持有「雷射筆」被捕的青年，青年錄口供時不發一言，稱之後被警員帶去男廁毆打肚和大腿、用「雷射筆」照眼，以及脫去褲子。他說大部分人被扣押在警署，擔心向值日官舉報會對自身不利，因此不敢投訴。Sam和被捕者會面也常面對警方留難，包括稱警署不夠房間、要傳真核實律師身分等，他就曾在凌晨時分擾攘4小時才見到被捕者。

指有人因緘默遭毆打脫褲 大狀：被捕者多不敢舉報
今年6月加入民權觀察和星火同盟義務律師團隊的蔡律師亦不願披露全名，他說亦碰過相若情况，7月14日於葵涌警署等待會見被捕者時，有警員帶同被捕人出現，向他稱「冇房」，要求二人在走廊完成法律諮詢，他和被捕者拒絕相關要求後，警員稱「要等好耐，唔知幾時有（房）」，惟二人只等候5至10分鐘後便有房間。蔡指出，會見程序必須保密，警員「勉強我違反專業操守、逼我就範」，做法不能接受。

執業大律師陸偉雄稱，大律師公會分別在8月及9月去信警務處長盧偉聰，表示關注有警員阻撓律師代表探訪被捕者，但去信後作用不大，情况未見大改善。

鍊金術都要啱材料啦

甴種狗

今年8月有一家三口在港島區吃晚飯後逛街，路過示威現場，當時並無戴口罩或裝備，卻被警員指涉嫌非法集結拘捕。

對這件事完全無印象，應該係第一次披露

明報竟然仲會講下人話

睇左兩個月，明報的報道都比較中立
今日下午抗議的記者也有一個係明報
不過社論就一貫維穩

就今天警務處記者會上有《明報》記者參與抗議行動，明報編輯部聲明如下：

明報編輯部一向要求同事在採訪過程中保持專業，不應參與非採訪行為。本報一直知道前線同事在採訪反修例風波時，面對前所未見的困難，備受來自包括警方在內的阻撓及威脅，多名同事亦因此受傷。本報就此曾透過不同渠道多次向警隊反映，包括去信警務處要求解釋並改善。

本報理解前線同事身心均受影響，今次參與抗議的同事不會受到處分。本報強調，記者的責任是不放棄任何機會提問，努力尋求真相，因此要求同事採訪時不應參與非採訪行為。本報亦要求警方執勤時要切實尊重記者的合法採訪權利，確保採訪自由不受干擾。

明報編輯部

up

重點係檢控入罪率!!!!!!

我地輸左嘅話就會被清算
可能變做71%都唔出奇

明報你當佢係淺藍咁上下啦
前線都真係有心既，識其中一個係到做 深黃黎

唔係第一次披露
你唔記得姐。。。

係咪兩公婆帶個好細嘅仔落街踩單車果次

長期罷工效果

返shift，射波齊參與
邊日放假/射波 就好去遊客旺區振興經濟啦

一齊輪住嚟射波

樽頸？攬炒？不如試下輪更啦

應該唔係

吊你老母，你話合理懷疑就大撚晒呀，而家個問題係你個合理懷疑係唔合理，有無常識呀毅進仔

擺到明而家話你無合理懷疑拉人呀

所以檢控率咪咁低（檢控都咁低，入罪率應該仲樣衰）死唔認衰擺到明濫捕同過份使用暴力

不過而家軍政府，就算做到檢控率0都話無事

警察9唔搭8

： 夠三個，拉得！

呢單？

8月，我真係揾唔到相關報道
當然不排除律師或者明報記錯

呢單睇片無拉到人，班狗得個吠

印象中明報記者至少有兩次畀班狗打
新聞報道呢兩個月都比較中立，不過社論就一貫維穩